Die Landau-Lifshitz-Gilbert-Gleichung ist eine partielle Differentialgleichung, die die Dynamik von magnetischen Momenten in ferromagnetischen Materialien beschreibt. Sie wurde von Landau, Lifshitz und Gilbert unabhängig voneinander entwickelt und wird oft als LLG-Gleichung abgekürzt.

Die LLG-Gleichung lautet:

dM/dt = -gamma * M x H_eff + alpha * M x (dM/dt)

wobei M das magnetische Moment, gamma die gyromagnetische Verhältnis, H_eff das effektive Magnetfeld, alpha die Gilbert-Dämpfungskonstante und t die Zeit ist. Das Kreuzprodukt symbolisiert das magnetische Moment gekoppelt mit dem externen Magnetfeld und dem Vektor der momentanen Änderung des Magnetfeldes.

Die LLG-Gleichung hat breite Anwendungen in der Magnetismusforschung, insbesondere in der Modellierung von Spindynamik und der Magnetisierungsdynamik in Nanomaterialien und magnetischen Datenspeichern. Sie wird auch in der Simulation von Magnetresonanztomographie (MRT) und in der Magnetooptik verwendet.

Insgesamt ist die LLG-Gleichung ein wichtiger Beitrag zur theoretischen Grundlage des Magnetismus und hat zahlreiche Anwendungen in der modernen Materialwissenschaft und Magnetismusforschung.




